---
templateKey: article
title: 7.12 N记早报
slug: zao-bao
date: 2022-07-12T09:04:44Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: Fragile

---
**1. 河南村镇银行私吞储户近 400 亿元，多名储户维权被警察围殴致送医**

据微博大量转载消息称，7 月 10 日中国人民银行河南郑州中心支行门口聚集大量河南村镇银行储户，因被村镇银行私吞共计近 400 亿元而前来维权的储户从清晨开始便在门口拉起横幅、呼号诉求，且储户在抗议中明确要求李克强彻查河南官商勾结。

据[微博用户@带着红 M 来北京记录](https://m.weibo.cn/1174428467/4789753343641306)，约上午 11 时左右，警方联合不明身份人士开始暴力围殴并驱赶维权储户，现场多名储户[被殴打送医（链接含有不适内容）](https://m.weibo.cn/7732762905/4789712130672864)。据[法广网汇总现场视频（链接含有不适内容）](https://youtu.be/lU8fQpTciIQ)显示，储户在对抗警察及不明身份人士的过程中被群殴，具体暴力行径包括拳打脚踢、头部在地被拖拽下阶梯等，有[储户反映（链接含有不适内容）](https://m.weibo.cn/7732762905/4789712130672864)，多名储户出现不同程度的受伤情况。据[BBC 中文](https://www.google.com/amp/s/www.bbc.com/zhongwen/simp/chinese-news-62120040.amp)了解，警方强制将大量储户拉上大巴车，耽误了伤者送医时间。抗议者被强行拉至大巴车上后被送往了包括学校、村委会在内的多个不同地点，统一被要求登记信息并签署保证书，承诺不再集会。目前有关 7 月 10 日储户抗议且被暴力殴打的图片、视频与文字记录已遭国内平台大面积删除，数名储户在平台遭禁言。

7 月 10 日晚，[许昌市公安局发布通告](https://m.weibo.cn/1988800805/4789820205304529)称，经警方查明，自 2011 年以来，以犯罪嫌疑人吕奕为首的犯罪团伙通过河南新财富集团等公司，以关联持股、交叉持股、增资扩股、操控银行高管等手段，实际控制禹州新民生等几家村镇银行，犯罪嫌疑人利用第三方互联网金融平台和该犯罪团伙设立的君正智达科技有限公司开发的自营平台及一批资金掮客进行揽储和推销金融产品，以虛构贷款等方式非法转移资金，专门设立宸钰信息技术有限公司删改数据、屏蔽瞒报。许昌公安表示警方近期又抓获一批犯罪嫌疑人，在依法查封、扣押，冻结一批涉案资金、资产。当日晚间，河南银保监局、地方金融监管局发布[公告](https://jr.henan.gov.cn/2022/07-11/2485267.html)，表示将对村镇银行储户本金分类分批开展先行垫付工作，首批垫付将于 2022 年 7 月 15 日开始，垫付对象为单家机构单人合并金额 5 万元（含）以下的客户。单家机构单人合并金额 5 万元以上的将陆续垫付。综合警方通告和银保监局公告，有储户提出[质疑](https://m.weibo.cn/7732762905/4790329189075840)表示，警方通告中只字未提“储户”、“保护合法权益”等字眼，只表示“侦查案件、追缴赃款”，这意味着存储金将无法尽数退回，更无法获得利息收入；具体垫付周期银保监局并没有提及，这样的做法可能导致垫付拖延最后不了了之；警方通告中没有提及任何 7 月 10 日上午储户被殴打的情况，暴力行径没有受到任何惩处等。

今年 4 月，河南被曝出有多家村镇银行因遇到资金危机，无法提供取款服务，一些储户此前已在郑州举行了多次维权和抗议活动。此次维权抗议为参与人数最多的一次。据[三联生活周刊](https://mp.weixin.qq.com/s/b5wnI_QxaHYUkfp4AeFrpQ)报道，村镇银行的储户并非都为河南本地人，大部分储户为线上客户，主要通过第三方互联网平台办理异地业务。这些互联网平台包括：百度旗下的度小满、小米旗下的天星金融、中国人寿旗下的滨海国金所、360“你财富”等，以及从上述平台转到村镇银行自营小程序上的客户。人数大概在 40 万左右，金额从几万到几十万、上百万元不等。很多储户为参与 7 月 10 日的抗议活动特地不远万里赶来郑州，但面临他们正常维权的却是暴力镇压。

今年 6 月，有多名储户表示自己去到郑州准备维权却被强行[赋红码](https://m.weibo.cn/5890672121/4780245503183105)，随后被强制拉去隔离。郑州纪委监委在 6 月 22 日[表示](https://m.yicai.com/news/101452092.html)已对涉事官员进行追责处分，并强烈谴责擅自对不符合赋码条件的人员赋红码的行为。但 7 月 8 日，有数村镇银行储户表示自己[再次被赋红码](https://m.weibo.cn/5890672121/4788852206076730)，郑州 12345 回应称已接到反映，但具体原因尚不明晰。 #河南村镇银行 #人权 #暴力镇压

**2. 北大教授洪森炼猥亵学生，其导师谢灿也曾被曝性骚扰女性**

7 月 10 日下午，北京大学一名女生在北大未名 BBS 上发布[长文](https://m.weibo.cn/7519049071/4789752714762027)，控诉北大药学院化学生物系教授洪森炼对自己猥亵、性骚扰。女生表示自己为洪森炼科研小组里的一名研究生，洪森炼利用话术将他自己渲染成一名和善理解学生的导师，尽管女生并不愿意，但洪森炼一直劝导女生留下来读博士、博士后，之后留在他的实验室工作，并经常对女生说：“我要把你留在我身边。” 女生在文中表示，洪森炼几乎每天都想让她去他的办公室讨论；还邀约自己去人迹罕至的深山一起爬山；去大连参加研讨会更是告知自己不要预订会议方提供的酒店，表示到了大连后再一起找。之后洪森炼的行径越来越过分，开始肢体接触并抚摸女生的隐私部位。在 6 月 11 日的组会结束后，洪森炼将女生拖拽至自己办公室并对女生进行了猥亵。当晚洪森炼还强制让女生坐他的电动自行车回宿舍。

女生还表示，洪森炼的不当行径不止猥亵，还有包括以研究生补助为由多发津贴而后收回，将研究经费挪以私用；购买高价服务器不向学校报备而选择以开打印费、维修费的发票做假账目；公开民族歧视，指责新疆同学学习基础差；对学生进行精神控制，导致科研助理不辞而别等等。女生表示洪森炼或多或少地还骚扰过每一位女生，对私人生活极度关心，对别人外表评头论足。

文中女生也记录了校方接到举报后的处理方式。事件在一个月之内反复被踢皮球，没有立案侦查、没有停职公告，虽然校方说已成立专门的调查小组，但并没有人认真处理此事。反而学校不断向女生施压，称拿不出证据就要面对校纪校规处理，并暗示闹大此事对自己没有好处。7 月 11 日[北大回应](https://m.thepaper.cn/newsDetail_forward_18975380)称已对此事完成初步调查，将全力配合警方工作。

据悉，洪森炼的导师谢灿在 2018 年也曾被人举报性骚扰。当事人在[微博](https://m.weibo.cn/5399987913/4284660664020953)与[公众号](https://mp.weixin.qq.com/s/U6I76NWJbQFHZNr6WuhBcQ)详述了事情经过与北大校方的处理方式，发现谢灿和洪森炼的诱骗与猥亵手段基本如出一辙，而北大的处理态度在四年的时间里也并未做出任何改变。 #猥亵 #北大 #Metoo

**3. 伊藤诗织二审胜诉**

7 月 8 日，据[界面新闻引述日本多方媒体报道](https://m.jiemian.com/article/7717088.html)，记者伊藤诗织起诉 TBS 前记者山口敬之性侵的民事诉讼案被日本最高法院驳回双方上诉，确定二审判决，认定伊藤诗织遭受性侵，要求山口敬之支付约 332 万日元赔偿金。

但日本最高法院在关于山口的反诉中驳回了伊藤的上诉，因为法院认定伊藤在其出版书籍《黑箱》中所述的“山口使用了约会强奸药物”的内容不具备真实性，损害了山口的名誉和信用，要求伊藤赔付山口 55 万日元的赔偿金。

东京地方法院在 2019 年的一审中判定性侵属实，伊藤胜诉，并要求山口赔付 330 万日元。2022 年 1 月，二审法院东京高等法院将赔偿金额提高到约 332 万日元。

据[纽约时报](https://web.archive.org/web/20201205121453/https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20180108/japan-rape/)报道，2013 年，留学美国的伊藤诗织与东京广播公司（TBS）时任华盛顿分社社长山口敬之相识，山口也是日本首相安倍晋三的传记作者。2015 年 4 月，因工作问题伊藤主动邀约山口共进晚餐。伊藤称山口在酒席间下药导致自己昏迷，后山口带着昏迷后的伊藤进入酒店并进行了性侵。

2017 年，伊藤诗织现身指控山口敬之对自己性侵，此为日本历史上女性首次公开具名指控职场上的权势性侵。因时间与欧美的 Metoo 运动十分接近，而被认为是日本 Metoo 运动的代表人物。 #伊藤诗织 #Metoo #性侵

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01

微信好友：njiqirenno2
